---
title: Achats
---
# Créer une nouvelle dépense

Tous vos achats déductibles et non déductibles fiscalement peuvent être enregistrés dans Maia.

Le document "Dépense" disponible dans le module de comptabilité vous permet d'enregistrer différents types de dépenses:

- Frais de repas
- Prélèvement personnel
- Contributions sociales
- Divers


## Frais de repas

La comptabilisation des frais de repas nécessite d'enregistrer une part non déductible correspondant aux frais que la sage-femme aurait engagée si elle avait pris son repas à son domicile.

Vous n'avez qu'à sélectionner le tiers qui vous a fait la facture et à enregistrer le montant et Maia vous proposera deux lignes avec le montant ventilé:  
![Frais de repas](/content/maia/first_steps/buying/meal_expense.png)


:::alert
L'équipe Maia a pré-enregistré les montants des déductions et limites autorisées par l'administration fiscale, mais vous pouvez les modifier ci-besoin en allant dans "Comptabilité > Déduction pour les frais de repas"
:::

## Contributions sociales

De la même manière que pour les frais de repas, en sélectionnant "Contributions sociales", Maia vous propose les postes comptables correspondants pour que vous puissiez ventiler vos charges.

Vous pouvez tout à fait ajouter ou supprimer des lignes dans le tableau des articles pour modifier les postes comptables que vous souhaitez utiliser.

![Contributions sociales](/content/maia/first_steps/buying/social_contributions.png)


:::warning Attention
L'enregistrement de la dépense ne sera comptabilisé que si vous enregistrez bien le paiement correspondant.
Après la création de la dépense, pensez donc à enregistrer un paiement et à rapprocher ce dernier.
L'enregistrement des dépenses suit exactement la même logique que l'enregistrement des recettes.
:::